【兩岸專題】引入收費模式 創內媒先河 財新網賣重磅內容 20萬訂戶月付千萬

【兩岸專題】引入收費模式 創內媒先河
財新網賣重磅內容
20萬訂戶月付千萬

財新主編胡舒立有強大關係網，很難再有一家媒體機構在政治經濟報道上戰勝財新，其內容可替代性非常低。
資料圖片

內地媒體嘗試內容收費模式相當罕見，踢爆安邦集團前董事長、鄧小平前外孫女婿吳小暉涉嫌集資詐騙內情的財經新聞網財新網從紙版訂閱到電商之路苦無突破，趁着內地知識付費風潮，前年杪毅然全面引入收費模式，開內媒業界之先河。人稱「發改委內刊」的財新短短12個月個人付費用戶多達20萬，估計每月訂戶收入高達1,160萬人民幣（下同，約1,345萬港幣），反映即使盜版橫行、內容農場當道，「重磅內容」有價，獨家消息值千金。

《蘋果》記者

相關新聞：走出「盜版經濟」知識付費用戶近3億

在吳小暉的深度報道中，財新破解過「安邦的股東結構迷魂陣」，點出「幼蛇吞巨象」式控股方式與「左手交右手」的財技。中共嚴控傳媒下，「戴着鐐銬跳舞」的財新不斷嘗試衝破新聞監管，讓外界得以窺見內地官商勾結的一鱗半爪。對於財新而言，手握經濟脈絡，往往能從經濟入手牽出政治，大量的政商關係揭秘成了財新報道的「撒手鐧」。

打破靠鱔稿廣告經營

「在中國，培育一個收費市場是非常難的事兒。首先，全世界的互聯網讀者都是免費的，中國亦然。其次，中國讀者享受免費的幸福程度比很多國家更高，讀者的閱讀習慣是培訓的產物。」這是人稱「中國最危險女人」、財新主編胡舒立對內媒市場的半分感慨。實際上，當下內地新聞業，對於內容創作者，盈利模式主要靠軟文（鱔稿、業配文）、廣告、打賞等，廣告佔其主要營收來源。個人嘗試內容收費罕有，傳媒嘗試內容收費相當罕見。

2010年到2016年間，財新曾先後嘗試紙質刊物的訂閱、其後在「財新」微信直營店中售賣鮮花、書籍等產品，最終鎩羽而歸。其後，財新趁着內地知識付費風潮，開始推出付費訂閱內容「財新私房課」內容嘗試轉型。最終2017年杪開啟全面付費制度。2017年11月6日，創辦近10年的財新網宣佈實行全面付費戰略，其「財新通」產品定價為每月58元（約67港幣），年度訂閱為498元（約582港幣），可瀏覽《財新周刊》數碼版和財新網付費文章。

相關新聞：強大關係網報道影響政策

註冊用戶超過200萬

胡舒立去年11月曾經公開相關數據：「財新通」個人付費用戶超20萬，目前月PV（頁面瀏覽量）過億，UV（獨立訪客）5,000萬。此外，註冊用㻇數超200萬，閱讀時長持續增長、頁讀數高於內地業界水平。財新傳媒常務副總編輯張繼偉撰文表示，財新實施全面付費後，獲得讀者廣泛的認同，他認為，得到認可的基礎仍在於內容本身。張表示，財新一貫堅持的客觀、準確、深入的新聞報道，包括財經、政經和社會題材，在當前的媒體市場上都是稀有物品，讀者需求強烈， 因此全面付費後，其多年形成的報道魅力得以展現，新訂用戶穩定、持續地流入。

財新品牌傳播高級總監馬玲回覆《蘋果》記者時稱，財新收費業務推出一年有餘，成效卓著，獲得用戶和市場的認可，但是很多工作還在探索當中。

上一則
上一則
蘋人誌：我要帶香港踢世界盃！ 趙俊傑 廖展立（方俊傑） (方俊傑)

下一則
下一則
走出「盜版經濟」 知識付費用戶近3億

走出「盜版經濟」知識付費用戶近3億
強大關係網報道影響政策